\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Giriş ve Değerlendirme} \\ İlden Dirini}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Giriş ve Değerlendirme \\ {\normalsize İlden Dirini}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small İlden Dirini}}
\vspace*{15px}

Yaşananlar ``Sosyal Medya Devrimleri'' mi?; Diktatörleri domino taşları gibi birbiri ardına ``Facebook ve Twitter mı deviriyor?''. Afganistan, Irak, Cablegate... Geleneksel bakış açısına sahip olanların iddia ettiği gibi, ``Zaten bunları biliyorduk''lar mı? Bradley Manning, Julian Assange, Wikileaks... Birer ``terörist'' ve ``suç'' mu? Yoksa birer kahraman mı? ABD başta olmak üzere Cablegate sızıntısı ile birlikte gücü elinde tutanların kelimelerindeki ve yüzlerindeki tedirginliğin sebebi neydi? Yıllardır halklarından, birbirlerinden sakladıkları binlerce bilginin bir gün sızabileceğinden duydukları korku mu? Gizleyerek büyüttükleri iktidarlarının, artık bilmenin hakkı olduğunu bilenler tarafından sarsılabileceğinin sinyallerini mi aldılar? Wikileaks'in gücü hangi özelliklerinden ileri geliyor?

Ve daha sorulabilecek onlarca soru... Soruların yanıtları ise İnternet, bilgi, iktidar ve muhalefet ekseninde düğümleniyor. İnternet bilgi ve gazetecilik kavramlarının yeniden tartışılmasını sağlıyor. 

Bilgi tekellerine ve iktidarlara karşı yeni gücümüz İnternet'tir. Bilgiyi kamu malı haline getirecek, herkesin dilediği gibi faydalanmasını sağlayacak en etkin araç bugün için İnternet'tir. Wikileaks'i bu kadar güçlü yapan şey İnternet'in olanakları kadar, `bilgi özgür olmalıdır' fikridir. Kuzey Afrika'dan başlayarak Ortadoğu'ya yayılan isyanlar da gösterdi ki, İnternet sayesinde yaşama geçen sosyal ağlar ve Wikileaks benzeri siteler geleneksel gazetecilik algısı ve olanaklarını da tartışılır kılıyor. Halk bu teknolojileri kullanarak belki binlerce belgeyi değil ama olanı biteni dünya kamuoyundan saklamak isteyen diktatörlere inat twit twit sızdırabiliyor. Bu sızdırmaların etkisi o kadar büyük ki diktatörler milyonlarca dolarlık zararı göze alıp İnternet'i kesebiliyor. Ülkemizde de İnternet'in sızdırma ve örgütlenme aracı olarak kullanımı artmakta. Geçen ay Ergenekon davası kapsamında mahkemesiz delilsiz tutuklanan Ahmet Şık halen Silivri cezaevinde olsa da, en azından dijital kopyaları bile yasaklanan kitap taslağı “Dokunan Yanar”ın özgürleşebilmesi, İnternet üzerinden gerçekleştirilen sanal sivil itaatsizlik eylemleri yoluyla mümkün oldu. Yükseköğretime Geçiş Sınavı’nın cevap anahtarında ortaya çıkan şifrenin üzerine, binlerce öğrencinin facebook aracılığıyla kısa sürede örgütlenerek güçlü bir demokratik tepki gösterebildiklerine tanık olduk. Bu etkenlerin önümüzdeki aylardaki seçim sürecinin de rengini büyük ölçüde belirleyeceğini şimdiden söyleyebiliriz. Bu derleme hazırlandığında henüz bu gelişmeler yaşanmamıştı, bundan sonra daha neler olacak bilemiyoruz, fakat derlemede incelenen konuların önümüzü aydınlatacak nitelikte olduğunu görebiliyoruz.

Karşınızdaki e-kitap, ABD ordusuna ait belgeleri sızdıran Bradley Manning'in uzun ve baskı altında geçen tutukluğu ve ardından belgelerin yayımlanması konusunda aracılık yapan Wikileaks kurucularından Julian Assange'ın gözaltına alınmasının ardından Alternatif Bilişim Derneği'nin  19 Aralık 2010'da Wikileaks ile destek eylemi yapması ile başlayan tartışmaların sonucunda ortaya çıktı. Bu eylemin basın metninin\footnote{http://alternatifbilisim.org/wiki/WikiLeaks\_Destek\_Eylemi\_Basin\_Bildirisi} oluşturulması aşamasında hem üyelerimiz hem de sosyal ağlarda yapılan tartışmalar önemli rol oynadı. Bu tartışmalar Wikileaks ile başlayan daha sonra Tunus, Libya, Cezayir, Mısır ve diğer ayaklanmalarda halkın aktif olarak kullandığı sosyal ağlar ve işlevlerinin tartışılması gerekliliğini ortaya koydu. Bu kapsamda 29 Ocak 2011 tarihinde bu kitapta da katkıları bulunan İsmail Hakkı Polat, Özgür Uçkan, Ayşe Kaymak, Koray Löker, Barış Engin'in sunumları ve Başar Başaran ile katılımcıların katkılarıyla zenginleşen ``Wikileaks'i tartışalım/ konumlandıralım''\footnote{http://www.alternatifbilisim.org/wiki/WikiLeaks\_Paneli\_Haber\_Bülteni}  başlıklı bir tartışma gerçekleştirdik. Verimli geçen tartışma, sonunda tartışmaları bir e-kitapta bir araya getirme ihtiyacına işaret etti. Kitapta ayrıca o dönemde konu üzerine yazan Mete Çubukçu, Noyan Ayan, Gülseren Adaklı, Burçe Çelik, Işık Barış Fidaner de yazılarıyla katkılarını sundu. Ayrıca tartışmanın bağlamını güçlendirmek üzere Andreas Müllerleile ve Julian Assange'dan çevirilere kitapta yer verdik.

\begin{figure}
\centering
\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=1\textwidth]{panel.jpg}
\shorthandon{=}
{\footnotesize ``Wikileaks'i tartışalım/ konumlandıralım'' paneli, 29 Ocak 2011}
\end{figure}

Yeni medya araçlarını, 2011 yılı ile patlayan Arap isyanları bağlamında, haklar ve özgürlükler açısından ele alan ilk bölümün açılışını yapan \textbf{İsmail Hakkı Polat}, Cablegate sızıntısının ardından ortaya atılan ABD komplosu tartışmalarını yeni kuşağın cesur yeni medyası ile tartışıyor. ``Devrim, Twitter ve Facebook'ta değil, Twitter ve Facebook'la ama SOKAKTA yapılır.'' diyor. \textbf{Ayşe Kaymak} ise bilgi ve fikir özgürlüğüne hukuk cephesinden yaklaşıyor, ülkelere göre kimin terörist kimin kahraman olduğunun göreliliğine dikkat çekiyor. Yine \textbf{İsmail Hakkı Polat}'ın yeni medyanın devrimlerdeki rolünü ele alan yazısından sonra, \textbf{Barış Engin} yeni medya düzeninde ``yurttaş gazeteciliği'' ve ``dijital aktivizm'' kavramlarını tartışıyor. Yeni gelişen medya türevlerinin bilginin yayılmasında, paylaşılmasında önemli bir yer sahip olduğuna dikkat çekiyor. \textbf{Koray Löker} ise İnternet'te üyeleriyle demokratik ve katılımcı ilişkiler kuran dev organizasyonların yanı sıra  Twitter, Facebook gibi şirketleşen, faaliyetlerini kâr elde etmek üzerinden planlayan devlere dikkat çekiyor.  Bu şirketleri halk ayaklanmalarında temel unsur haline getiren algıya ``Şirketler neden bunu yapsın?'' sorusunu soruyor. Teknik olanakların şirketlerden bağımsız alternatiflerinin örgütlenmesi ihtiyacına dikkat çeken Löker, teknik düzeyde aşılan sorunların kültürel anlamda nasıl aşılacağı sorusunu ortaya atıyor. Arap isyanlarında halkın elinde `Tarihin gözleri'ne dönen `an'lara tanıklıkları ise \textbf{Işık Barış Fidaner}'in kaleminden okuyacaksınız. İletişim araçlarının halkların kendi gözleri, tarihin gözleri olmasının zamanının geldiğine tanıklık edeceksiniz. 

İkinci bölüm, Wikileaks ve genel olarak yeni medya üzerine. Dünyanın çok kutuplu bir hal aldığına dikkat çeken \textbf{Özgür Uçkan}, halkın da sahneye çıkmaya başladığını ve bu sahne alışında ``baskının koşulu olan görünmezlik duvarlarını yıkarak ülkeleri dünyaya  şeffaflaştırabilme'' gücünü taşıdığını söylüyor. Bilgi ve iktidarlar arasındaki ilişkiyi irdeliyor, güvenlik ve özgürlük ikileminin devletler tarafından yaratıldığına dikkat çekiyor. Sızıntı gazeteciliği, Wikileaks benzeri dağıtık yapıları ve olanaklarını tartışan Uçkan, ``Evet, şimdi Neo-con'lara, istihbarat örgütlerine, iktidarını paylaşmaktan korkan ulus-devletlere, oligopollere, güçten düşen ordulara, medya  kuruluşlarına dönüp, ``Yeni Dünya Düzeni'ne hoş geldiniz'' diyebiliriz;  tıpkı onların hepimize on yıl önce dediği gibi... '' diyor. Ardından, \textbf{Mete Çubukçu}, Cablegate `skandalı' üzerine ilk izlenimlerini paylaşıyor. \textbf{Noyan Ayan} dijital ortamdaki açık-kaynaklı haberciliğin uluslararası şeffaflaşma yolunda vazgeçilmez bir araç olduğunu belirtiyor. Wikileaks'in yurttaş gazeteciliği ve anonimlik haklarını söke söke aldığını vurguluyor. \textbf{Başar Başaran} ise geleneksel medyadaki Taraf gazetesi ile Wikileaks'i karşılaştırıyor. Wikileaks'i dumanlı bir mitos olarak adlandıran \textbf{Başaran}, ``Dezenformasyon ve rıza imalatı süreçleriyle insanların gelecekleri şekillendiriliyor. Düşünmeliyiz, inanmamalıyız ve şimdi her zamankinden çok şüphe duymalıyız'' diyor. \textbf{Gülseren Adaklı} Irak'ta ABD hükümetinin aksine kitle imha silahları bulunmadığını ortaya çıkaran ve şüpheli şekilde ölen Dr. David Kelly'i hatırlatarak başlıyor yazısına. Çok haklı olarak, ``Bradley Manning''i hatırlayacak mıyız? diye soruyor. Başaran'ın aksine Wikileaks'in hızla sınıf mücadelesinin parçası haline geldiğini savunuyor. 

Wikileaks'in kuramsal temellerini ele alan üçüncü ve son bölüm, \textbf{Julian Assange}'ın sırasıyla WANK solucanını, yol çukurları ve öngörüyü, idare yolu olarak tezgahı anlattığı üç kısa yazısı ile başlıyor ve bu yazıları çeviren \textbf{Işık Barış Fidaner}'in kısa bir değerlendirmesi ile devam ediyor. \textbf{Burçe Çelik}, geniş yığınlarda adı Wikileaks ile özdeşleştirilen Julian Assange'ın iktidar ve direniş teorisini tartışıyor. Bilme, bilgi üretme ve iktidar üzerine tartışan Çelik, ifşa edilen malumatın başka bir tür bilgi ve bilinç ile yoğurulmadığı sürece, var olan bilgi ve değer sisteminin içinde eriyip gitmesine tehlikesine dikkat çekiyor. Son olarak, \textbf{Andreas Müllerleile}, detaylı incelemesinde Wikileaks'in gazetecilik ve siyaset anlayışını nasıl kökten değiştirdiğini inceliyor.

İyi okumalar...

\newpage

